
 \chapter{Égalités et équations}
 \begin{enumerate}
 \item Vérifier en calculant séparément la valeur de chacun des deux membres les égalités suivantes : 
 \[ 7(8 - 5) - 4(13 - 8) = 18 \left(4 - \frac72\right) - 2(7 - 3).\]
 \[ 15 - [13 - (9 - 5)] = 3[7 - (8 - 3)].\]
 \[ 6(2\times7 - 5) + 49 = 105 - 10(7 - 4) + 7(9 - 5).\]
 \[ 11(3 \times 5 - 4) + 7(8 - 5) = 9(13 - 7) + 10(8 + 5) - 42.\]
 \[45 - 7(13 - 8) + 5\times3 = (13 - 9 + 1)(19 - 14).\]
 \item Montrer que les égalités suivantes sont vérifiées si l'on donne à la lettre $a$ la valeur 4. (Remplacer $a$ par $4$ et calculer la valeur des deux membres.)
 \[ 231 - 12a - 81 + 56a = 31a + 242 - 10a.\]
 \[ 4(a + 3) - 3(a + 5) = 2(a -2) - 3(a -3).\]
 \[\frac{5a}4 + \frac72 - \frac{7a}8 = \frac{a}4 + 4.\]
 \[ \frac{3a - 2}2 - \frac{2a - 4}3 = \frac{4a - 1}3 - \frac{a + 4}6.\]
  \item Vérifier pour $a=5$ et $b=3$, les égalités suivantes : 
  \[ 2a + 3b - 6 = 4ab - 7a - 4b.\]
  \[ 5(8a - 5b) + 8 = 7(11b - 4a + 6).\]
  \[ 9(a + 6) - 4(11 - 2b) = 5(3a + 4) - 8(3b - 7).\]
  \[ \frac{2(2a + b)}{13} + \frac{a + 3}2 + \frac{b + 2}5 = \frac{ab}5 - (a - 5) + 4.\]
  \item Réduire et simplifier les égalités suivantes : 
  \[ 9a - 5b - 5 = 6a - 8b + 1.\]
  \[ 6(2a + b) - 5(a - 4) = 7(a + b) + 15.\]
  \[ \frac{a - 3}4 + \frac{3(b - 5)}2 - 3a = 4 - \frac{3a -4}2 + \frac{b - 7}4.\]
  \[ \frac{3a + 2b}2 - \frac{5a + 4b}8 = \frac{7a + b}4 + 3(a -2b) + 4.\]
  \item Résoudre les équations suivantes :  
  \begin{center}
  \begin{tabular}{l p{.5cm}  l}
  $5x + 4x - 7x = 14 - 11 + 5$ && $ 9 x - 5x + 2x = 33 - 13 + 22 $ \\
  $ 19x - 11x - 5x = 57 - 29 + 11$ && $ 6x - x + 4x = 454 - 147 - 181$\\
  $24x - 11x + 7x - 8x = 472 - 57 - 42 - 25$ && $152x - 73x - 56x + 86x = 336 + 76 - 187 + 102$ \\
  $9x - 5 - 6x = 14 + 8$ && $10x + 14 - 6x = 23 + 11$\\
  $ 11x - 25 = 5x + 59$&&$ 13x - 52 = 43 - 6x$\\
  $ 2x + 7x + 23 = 12x - 22$ && $ 42x + 41 - 17x + 23 = 182 + 13x$ \\
  $ 37x - 160 + 24x = 44x - 41$ && $ 235 - 23x - 87 + 112x = 67x + 242 - 25x$ \\
  $3x + 1 - 2,4x = 11,6 - 3,7x - 2 $ && $ 13,5 + 3 - 4x = 13,8 + 2,5 x - 5,2$
   \end{tabular}
   \end{center}  

 \begin{tabular}{l p{.5cm}  l}  
  $ 28,8x - 2,45 + 18,3x = 34,4 - 19,9x$ && $27,6x - 17,2 - 14,83x = 90 - 30,23x - 5,29 $ \\
 $ 2(x - 1) + 7 = 5(x - 3) - 4$ && $  3(x + 1) + 6 = 2(4x - 7) - 12$\\
   $ 8(2x + 3) - 7 = 3(7x - 5) + 17$ && $ 16 - 2(x + 5) = 3(3x + 1) - 31$ \\
   $ 4(x + 3) - 2(x - 2) = 3(x + 5) - (3x - 9)$ && $5(5x + 7) - 3(3x + 5) = 2(4x + 9) + 7(x + 1)$ \\
   $  3(2x + 5) + 5(x + 3) = 4(4x + 7) - (x + 6)$ && $ 9( x + 4) - 4(12 - x) = 5(3x - 2) - 8(x - 5)$ \\
   $17(x - 7) - 3(x + 10) = 5(2x + 3) - 8(x + 4)$ && $ 13(x - 8) + 7(2x -19) = 8(x + 5) - 5(19 - x)$ \\
  $ \frac52 x + 3 - \frac{7x}4 = x + \frac94$&&
  $ \frac{7x}4 - 2 - \frac{x}2 = \frac{2x}3 + 12$\\
  $ \frac{x}4 + \frac32 - \frac{x}3 = \frac{x}6 - 1$&&
  $ x + \frac12 - \frac{x}6 = 16 - \frac{2x}6 - \frac13$\\
  $ \frac{x}3 - \frac{x}4 + 2 = \frac{x}6 + \frac{10}3 - \frac{x}4$&&
  $ \frac{5x}2 - \frac{18}5 - \frac{3x}4 = \frac85x + \frac94$\\
  $ \frac{2x}3 + 4 - \frac{2x}5 = \frac{x}2 - \frac{x}3 + \frac{11}2$&&
  $ \frac{3x}7 - \frac{2x}{15} + 3 = \frac{x}3 + \frac{11}5 $\\
  $ \frac{x}2 + \frac52 - \frac{x}3 = \frac{2x}3 + \frac{x}6 - \frac56$&&
  $ \frac{5x}4 - \frac12 - \frac{7x}8 = \frac{x}2 - 1$\\
  $ \frac{x + 2}2 - \frac{x}4 = 3 $&&
  $ \frac{x+5}2 - \frac{x}3 = \frac{x}4 + \frac{25}{12}$\\
  $\frac{x + 5}4 - \frac{x - 3}6 = \frac{x}3$&&
  $ x - \frac{x +1}3 = \frac{2x+1}5$ \\
  $\frac{3x - 1}2 + \frac{x-2}3 = 8$&&
  $ \frac{2x+3}5 - \frac{13-x}2 = 4$\\
  $ \frac{3x-7}2 + \frac{x-1}3 = 20$&&
  $ \frac{x+3}4 - \frac{x-2}3 = \frac{x+1}6 $\\
  $ \frac{5x-3}4 - \frac{3x-5}8 = 6 $&&
  $ \frac{3x+5}2 + \frac{x+3}3 = 9$\\
  $ \frac{5x+3}4 - \frac{7x+4}8 = \frac{x}2$&&
  $ \frac{5x-7}4 = \frac{7x-10}8 + \frac{x-2}2$\\
  $ \frac{7x-3}2 - \frac{3x+4}4 = \frac{8x-5}3$&&
  $ \frac{7x+2}2 - \frac{8x+2}3 = \frac{3x+2}4 $\\
  $ \frac{2x+7}5 - \frac{11-x}2 = 4 $&&
  $ (x+1)-\frac{x+2}3 = \frac{2x+3}5$\\
  $ \frac{5x+1}2 - \frac{3x+1}4 = \frac{8x+5}5 $&&
  $ \frac{15x+7}4 - \frac{9x+5}8 = \frac{3(4x+3)}5$\\
  $	\frac{8x+9}5 + \frac{3x-1}4 = \frac{5x+1}2 $&&
  $ \frac{2x+3}3 - \frac{x-3}6 = \frac{x+13}4$\\
  $(x - 2) - \frac{x-5}6 = 16 - \frac{2x - 7}9$&&
  $ \frac{5x-3}2 - \frac{3x-1}4 = \frac{2(4x+1)}5$\\
  $ \frac{2x+1}3 + \frac{3x+1}4 = 28 - \frac{5x-2}7 $&&
  $ \frac{5x+1}8 - \frac{x-1}3 = \frac{4(2x-3)}9 $\\
  $ \frac{7x+2}2 - \frac{3x+10}4 = \frac{8x+5}3 - \frac52 $&&
  $ \frac{7x - 5}2 - \frac{8x-6}3 = \frac{3x+7}4 - 2$\\
  $ \frac{x+6}2 - \frac{x}3 = \frac{2x+7}3 - \frac{x+4}6$&&
  $\frac{5x-4}2 + \frac{7x-16}4= \frac{3(x+12)}4 - 1 $\\
  $ \frac{7 - 3x}{12} + \frac34 = 2(x-2) + \frac{5(5-2x)}6 $&&
  $\frac{3(x+3)}4 + \frac12 = \frac{5x+9}3 - \frac{7x-9}4 $\\
  $ \frac{8x+2}5 - 2 = \frac{5x-3}2 + \frac{3x-1}4$&&
  $ \frac{4x+7}5 - \frac{5(x-1)}6 = \frac{14}3 - \frac{2x-7}9$\\
  $ \frac{5x+7}4 - \frac{3x+5}8 = \frac{4x+9}5 $&&
  $ \frac{5x-1}8 - \frac{2x+7}{11} = \frac{4x-7}9$\\
  $ \frac{4(2x+3)}5 - \frac{3x+2}7 = \frac{7x-11}4 - \frac32 $&&
  $ \frac{7x-1}8 + \frac{2x+9}3 = \frac{2(6x+1)}7 $\\
  $ \frac{5x+3}7 - \frac{4x-3}9 = \frac{3x+8}{11} $&&
  $ \frac{3(x+2)}{13} + \frac{2x-3}5 = \frac{5(x-3)}7 $\\
  $ \frac{4x-1}3 - \frac{7x-3}{11} = \frac{5x-2}7 $ &&
  $ \frac{5x-7}8 + \frac{2(x+2)}7 = \frac{4x+9}5$\end{tabular}
  
  
 
 
 \end{enumerate}
 