\documentclass[12 pt]{extarticle}

	\usepackage[frenchb]{babel}
	\usepackage[utf8]{inputenc}  
	\usepackage[T1]{fontenc}
	\usepackage{amssymb}
	\usepackage[mathscr]{euscript}
	\usepackage{stmaryrd}
	\usepackage{amsmath}
	\usepackage{tikz}
	\usepackage[all,cmtip]{xy}
	\usepackage{amsthm}
	\usepackage{varioref}
	\usepackage{geometry}
	\geometry{a4paper}
	\usepackage{lmodern}
	\usepackage{hyperref}
	\usepackage{array}
	 \usepackage{fancyhdr}
	 \usepackage{float}
	\pagestyle{fancy}
	\theoremstyle{plain}
	\fancyfoot[C]{\thepage} 
	\fancyhead[L]{Interrogation}
	\fancyhead[R]{19 novembre 2024}
	
	
	\title{Interrogation de calcul}
	\date{}
	\begin{document}

\begin{center}{\Large Contrôle de calcul}\\
 \end{center} 
   \begin{enumerate}
   \item  Calculer $ 3 + (-4) - (-1)$
   \begin{proof}
   $ 3 + (-4) - (-1) = 3 - 4 + 1 = 0$
   \end{proof}
   \item  Calculer $ 5 \times (-3) + (-1) $
   \begin{proof}
   $5 \times (-3)+(-1) = -15 + (-1) = -16$
   \end{proof}
   \item  Calculer $ \frac23 + \frac34$
   \begin{proof}
   $\frac23+\frac34 = \frac{2\times4}{3\times4} + \frac{3\times3}{4\times3} = \frac8{12}+\frac9{12} = \frac{17}{12}$. 
   \end{proof}
   \item  Calculer et réduire : $ \frac78 \times \frac45$
   \begin{proof}
   $\frac78 \times \frac45 = \frac{7\times4}{8\times5} = \frac7{2\times5} = \frac7{10}$.
   \end{proof}
   \item  Calculer et réduire : $\frac 14 \div \frac{13}8$
   \begin{proof}
   $\frac 14 \div \frac{13}8 = \frac14\times\frac8{13} = \frac{1\times8}{4\times13}=\frac{2}{13}.$
   \end{proof}
   \item Calculer $3^4$
   \begin{proof}
   $3^4 = 3 \times 3 \times 3 \times 3 = 9 \times 9 = 81$.
   \end{proof}
   \item Simplifier $\frac{945}{1365}$.\begin{proof}
   On a les décompositions $945 = 3^3\times5\times7$ et $1365 = 3\times 5 \times 7 \times 13$ donc $\frac{945}{1365} = \frac{3\times 3 \times 3\times5\times7}{ 3\times 5 \times 7 \times 13} = \frac{3\times3}{13}=\frac9{13}$.
   \end{proof}
   \item Calculer $(-5)^3$
   \begin{proof}
   $(-5)^3=(-5)\times(-5)\times(-5) = 25 \times (-5) = -125$.
   \end{proof}
   \item Écrire $134~542,123$ sous forme scientifique.
   \begin{proof}
   $134~542,123 = 1,345~421~23 \times 10^5$. 
   \end{proof}
   \item Écrire $3,4 \times 10^{-5}$ sous forme décimale. 
   \begin{proof}
   $3,4 \times 10^{-5} = 0,000~034$. 
   \end{proof}
   \item Réduire $2x + 3y - y + 4x$
   \begin{proof}
   $2x + 3y - y + 4x = 2x + 4x + 3y - y = 6x + 2y$. 
   \end{proof}
   \item Réduire $(5x)\times (3xy^2)$
   \begin{proof}
   $(5x)\times (3xy^2) = (5\times3)xxy^2 = 15x^2y^2 $
   \end{proof}
   \item Réduire $2x + 4x^2 + x + 5 + 4x^2 + x^3$
   \begin{proof}
   \begin{eqnarray*}
   2x + 4x^2 + x + 5 + 4x^2 + x^3&=& x^3 + 4x^2 + 4x^2 + 2x + x + 5 \\
   &=&x^3 + 8x^2 + 3x + 5
\end{eqnarray*}     
   \end{proof}
   \item Calculer $(3xy^2)^3$
   \begin{proof}
   \begin{eqnarray*}
   (3xy^2)^3 &=& (3xy^2)(3xy^2)(3xy^2) \\
   & = & (3\times 3 \times 3 )xxxy^2y^2y^2\\
   &=& 27 x^3 y^6
   \end{eqnarray*}
   \end{proof}
   \item Calculer $(-12xy)(-3ax^2)(-5ab)$
   \begin{proof}
   \begin{eqnarray*}
   (-12xy)(-3ax^2)(-5ab) & = &(-12) \times(-3)\times(-5)aabxx^2y \\
   &=& - 180 a^2bx^3y
   \end{eqnarray*}
   \end{proof}
   \item Calculer $(-3ab)^2(bc)$.
   \begin{proof}
   \begin{eqnarray*}
   (-3ab)^2(bc) & = &(-3ab)(-3ab)(bc) \\
   &=& (-3)\times(-3) aa bbb c \\
   &=& 9 a^2 b^3 c
   \end{eqnarray*}
   \end{proof}
   \item Réduire : $(a^3-3a^2b+3ab^2-b^3) + (a^3+3a^2b+3ab^2+b^3) - (6ab^2-3a^3)$.
   \begin{proof}
   \begin{eqnarray*}
   (a^3-3a^2b+3ab^2-b^3) &+& (a^3+3a^2b+3ab^2+b^3) - (6ab^2-3a^3) \\& = &  a^3-3a^2b+3ab^2-b^3 + a^3+3a^2b+3ab^2+b^3 - 6ab^2 + 3 a^3 \\
   &=& a^3 + a^3 + 3a^3 -3a^2b + 3a^2b + 3ab^2 + 3ab^2 - 6ab^2 -b^3 + b^3 \\
   &=& (1+1+3)a^3 +(-3+3)a^2b +(3+3-6)ab^2 +(-1+1)b^3\\
   &=& 5a^3.
   \end{eqnarray*}
   \end{proof}
   \item Réduire : $\left(-\frac32a^4b^3y^2\right)^3$.
   \begin{eqnarray*}
   \left(-\frac32a^4b^3y^2\right)^3 & = & \left(-\frac32a^4b^3y^2\right)\left(-\frac32a^4b^3y^2\right)\left(-\frac32a^4b^3y^2\right)\\
   &=& \left(-\frac32\right)\left(-\frac32\right)\left(-\frac32\right)
   a^4a^4a^4b^3b^3b^3y^2y^2y^2\\
   &=& -\frac{3\times3\times3}{2\times2\times2} a^{12}b^9y^6\\
   &=& -\frac{27}8a^{12}b^9y^6
   \end{eqnarray*}
   \item Réduire :$\left(-\frac72ax^2y\right)\left(-\frac8{15}b^3xy^2\right)\left(\frac5{21}abx^3\right)$.
   \begin{proof}
   \begin{eqnarray*}
   \left(-\frac72ax^2y\right)\left(-\frac8{15}b^3xy^2\right)\left(\frac5{21}abx^3\right) &=& 
   \left(-\frac72\right)\left(-\frac8{15}\right)\frac5{21}aab^3bx^2xx^3yy^2\\
   &=& + \frac{7\times8\times5}{2\times15\times21} a^2b^4x^6y^3\\
   &=& \frac{7\times2\times4\times5}{2\times3\times5\times3\times7}a^2b^4x^6y^3\\
   &=& \frac{4}{3\times3}a^2b^4x^6y^3\\
   &=& \frac49 a^2b^4x^6y^3
   \end{eqnarray*}
   \end{proof}
   \item Réduire : $(3x-5)+[2x-5 - (3x-2y+4) - (4x-3y-9)]$.
   \begin{proof}
   \begin{eqnarray*}
  (3x-5)&+&[2x-5 - (3x-2y+4) - (4x-3y-9)] \\&=& 3x-5+[2x-5 - 3x+2y-4 - 4x+3y+9]\\ &=& 3x-5+[2x-3x-4x +2y +3y -5 - 4 +9]\\ 
  &=& 3x-5+ (-5)x + 5y +0\\ 
  &=& -2x + 5y - 5 
   \end{eqnarray*}
   \end{proof}
   \end{enumerate}
  
 	\end{document}
